\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}
\else
	\selectlanguage{english}
\fi

% -------------------------
%
% AGRADECIMIENTOS (recomendable máx. 1 pág.)
%
% -------------------------
\cleardoublepage
\phantomsection % Necesario con hyperref

\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC ni numerada
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % Añade al TOC.

Mil gracias a todos mis amigos, especialmente a los de la universidad, con los que he convivido en las buenas y en las malas durante la carrera. Gracias a Ferrero, Anto, Younes, Paula, Carlos, mis dos Diegos, Gaspar y Alex, Kalili y Borja, porque aunque no se lo crean, todos me han apoyado de una u otra manera a lo largo de estos años y de esta aventura que llamamos vida. \\

Gracias a los profesores, especialmente a Angel Herranz, que me ha enseñado lo importante que es tener curiosidad por lo desconocido. Gracias también a Victor Ramperez, porque por muy ocupado que este, siempre esta ahí cuando le necesitas. \\

Gracias a Roberto García, Antonio González y María Salgado, por enseñarme, ayudarme y hacerme crecer como profesional. Gracias a Paula Pousa, por el increíble equipo que hemos hecho juntos, por su paciencia, dedicación, y alegría. \\

Y más importante aún, gracias a mis padres y a mi hermana, por quererme, aceptarme y apoyarme. Especialmente, gracias a mi madre, por darme la oportunidad todos los días de crecer como persona. 

\makeatletter		
\begin{flushright}
	\vspace{1,5cm}
	\textit{\@autor}\\
	\@lugarDef, \@yearDef
\end{flushright}
\makeatother
