\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

La tecnología blockchain ha venido para quedarse, cada día más empresas toman la decisión de utilizar su potencial y cada vez más, la población sabe de su existencia. La popularidad de blockchain se debe a que es un sistema seguro, fiable, transparente, descentralizado y flexible. Permite hacer transacciones bancarias, validar la identidad de un usuario, registrar la reserva de un billete de avión\dots Para explotar esta tecnología y su creciente popularidad, han nacido aplicaciones web y móvil para que las personas puedan aprovechar las redes blockchain. Tenemos por ejemplo la aplicación móvil \emph{Guts} para la compra y venta de entradas a eventos (cine, conciertos, teatro\dots). \emph{LifeID}, plataforma desde la que gestionar tu identidad digital con total seguridad o \emph{Voatz} que permite participar en votaciones a la gente desde sus dispositivos móviles, votaciones importantes como votar al presidente de un país. \\

Después del trabajo realizado, podemos sumar una aplicación más a la lista de aplicaciones que utilizan el potencial de la tecnología blockchain. Aunque son pocas las aplicaciones que utilizan blockchain, todas tienen un gran impacto en la vida de las personas. Y ``Estublock'' no se queda corto, siendo capaz de validar la asistencia a eventos de cualquier usuario registrado. Durante el desarrollo y aprendizaje realizando la aplicación Android, desde el desarrollo de casos de uso utilizando diagramas y código UML, así como la preparación de las pantallas con MarvelApp, hasta el desarrollo de la aplicación y del SDK Android que se comunica con la red blockchain, se ha notado que el mundo de las librerías que permiten comunicar aplicaciones móvil con redes blockchain es pequeño. Aún existiendo varias alternativas, ninguna es especifica para aplicaciones móvil, esto hace que algunas funciones sean lentas, pesadas y que requieran de una potencia de cálculo que un móvil puede no tener. Por ejemplo, las llamadas a redes blockchain han de hacerse en un Thread diferente del principal para evitar que la pantalla de la aplicación se congele. El problema con Android, es que aunque este programado en Java, una librería de Java como web3j (la usada en este proyecto para comunicar con la red blockchain) no esta optimizada para Android, simplemente funciona bien con Java, pero hay que retocarla un poco para que funciona bien en Android. Por esta misma razón, el SDK que se ha implementado sí tiene en cuenta esta necesidad de enfocarse a aplicaciones Android. \\

Esto a su vez es algo muy positivo, pues gracias a realizar el SDK enfocado a dispositivos móvil, facilitará la comunicación con redes Blockchain a otros programadores. Que deseen utilizar el SDK desarrollado. Durante el desarrollo de este TFG se ha tenido además la oportunidad de poner en práctica el funcionamiento de la red blockchain levantada para la aplicación móvil en el registro de asistencias del congreso anual TryIT que se celebra en nuestra facultad, así como en el taller de machine learning que se impartió en la Cátedra Inetum. En ambos casos, la red blockchain ha respondido bien, registrando perfectamente las asistencias. Esto es muy importante y bueno, pues las mismas llamadas utilizadas para estos eventos, son las que el dispositivo móvil realiza para registrar las asistencias. Lo que implica que ``Estublock'', aún quedándole un largo camino por recorrer, es capaz de registrar la asistencia a eventos correctamente. Y más importante aún, el SDK desarrollado también funciona, pues ``Estublock'' se apoya en él, por lo que otros programadores podrán utilizarlo logrando firmar ellos también transacciones en sus aplicaciones. \\

Personalmente, a nivel individual, el tiempo realizando este trabajo de fin de grado ha pasado volando, esto solo puede significar una cosa, he disfrutado mucho, he aprendido mucho, y he mejorado mucho. Además, no solo me ha gustado, sino que espero con ansia que la aplicación Estublock y el SDK sigan siendo desarrollados y sigan creciendo, y deseo ver en un par de años este proyecto en uso por alumnos de varias universidades de Madrid. Con este TFG, a parte de ver mejoradas mis habilidades programando en varios lenguajes, utilizando varias librerías y solventando muchos problemas, también he tenido que aprender a diseñar un proyecto, diseñar un SDK, estructurar y diseñar las pantallas poniéndome en la piel del usuario final. He redescubierto la metodología SCRUM, he descubierto herramientas de gestión de tareas como \textit{taskwarrior} y gestión del tiempo con \textit{timeboxing}, y muchas más cosas que he usado y aprendido de forma inconsciente. Dicho de otro modo, este TFG marca un antes y un después en mi vida como desarrollador, pues ahora me veo capaz de enfrentarme a cualquier proyecto, pues por duro que sea, se que mis ganas de aprender y mi curiosidad me harán seguir adelante. 

